美股宜長揸不宜短炒，三大因素觸發美股未日？？？？？

美股宜長揸不宜短炒／落雨人／2019年2月22日

Facebook:

2007－2008年的次按危機導致環球股市下挫，美國股市大概由2009年開始見底復甦，直到今時今日，美股仍然很牛。坊間對於何謂熊市有很多不同的指標，例如高位下挫20％，但若只由三大指數的走勢來看，美股最近期的牛市似乎已有十年之長。

其實自特朗普上任以來，不少美股的股價亦被大市推高，相對歷史水平，美國股市現時所處水平絕不低，但亦算不上是昂貴。大家不妨看看以下歷史數據：

時期；S＆P 500的整體市盈率
07/2015 - 06/2018；約23倍
12/1927 - 06/2018；約17倍
07/2008 - 06/2018；約27倍

個人而言，美股的質素普遍較港股好，長線投資價值高，即使沒有被低估，以合理價錢進場作長線持有是很合理的。我認為美股最值得欣賞的一點，就是部分企業的護城河優勢源於其產品或服務的品質及獨特性，例如Coca-Cola的口味，而不只是依賴政府規管限制競爭。

泡沫爆破先例： 「Nifty Fifty」

談到投資美股，我認為六七十年代的美國股市泡沫是很有參考價值的。當時，市場大眾都很熱衷於名為「Nifty Fifty」的一系列股票。「Nifty Fifty」所指的，就是當時不少機構投資者都很看好的五十檔美股，包括Kodak、IBM、Motorola、General Electric等不少當代大企業。投資者之所以追捧「Nifty Fifty」，是因為他們認為這五十檔股票都很有增長潛力，部分人更認為這五十檔股票的增長潛力足以合理化任何溢價，因而不問價進場。最終泡沫爆破，機構投資者，包括投行，亦因而遭受損失。

有趣的是，若由六十年代買入「Nifty Fifty」組合作長線持有，投資者是有可能平手離場，甚至跑贏大市的，因為「Nifty Fifty」組合中確實有一些今時今日仍很強勢的企業，例如Coca-Cola、Texas Instruments。某程度上，「Nifty Fifty」中的部分企業的增長潛力的確得以被實現，並足以抵銷投資者當初付出的溢價。問題是，要在一間企業成長前辨識出其長線增長潛力，是極度困難的，只有極少數投資者擁有這樣的遠見。若沒有遠見，加上對個別美股認識不深入，投資者堅持進場，絕對有可能買入下一間Kodak。若有興趣投資美股，而對個別美股沒有很大的把握，以ETF的形式投資美股是可行的做法。

兩隻值得長揸的ETF

對我來說，Vanguard Dividend Appreciation ETF（VIG）及Vanguard Utilities ETF（VPU）是值得長線收納的兩隻ETF。VIG所追蹤的指數為NASDAQ US Dividend Achievers Select，指數包含一堆在過去維持著股息增長的股票，這堆股票的股息回報率未必很豐富，但卻有著穩定的股息增長歷史。股息回報率高的股票可為投資者帶來更即時的回報，但持久的股息增長能力卻更有潛力為投資者帶來豐富的整體回報（股息＋股價）。VPU則是一隻公用事業ETF，公用事業大多有著穩健的護城河優勢，業務風險相對地低。關於個人選擇這兩隻ETF的詳細原因，日後再討論。

以下為VIG及VPU的歷史回報（截自Vanguard網站；2019年1月31日）：
代號；5年回報；10年回報；
VIG；10.12％；13.32％；
VPU；11.00％；11.23％；

若與美國整體股市的歷史回報比較，這兩隻ETF的表現未必跑贏大市，但ETF的歷史回報只反映了其持股的歷史股價表現及股息，這與業務的質素沒有必然的關係。過去跑輸大市的資產到底可否在未來十年跑贏大市，取決於很多因素，我認為沒有必要太執著，只要相關資產的特性符合自己的投資要求便已足夠。不過，無論是SPY、VTI、抑或VPU，短中期而言，投資者都要承受美股牛市隨時完結的風險。

美股牛市轉熊的三大理由

1. 收益率曲線倒掛
牛市過後是熊市，十年之長的美股牛市總會有完結的一日。去年十二月，美國債市便出現了收益率曲線倒掛（Inverted Yield Curve）的現象，這現象在過去一直被普遍認為是美國經濟衰退的訊號。理論上，長期債項的回報理應高於短期債項，因為債項的年期越長，投資風險亦會較高。收益率曲線倒掛，便即是短期債項的回報高於長期債項。由於收益率曲線倒掛的預測能力，在歷史上都似乎很可靠，其在去年年底的出現隨即導致美股急挫。不過，收益率曲線倒掛只是一個指標，只能反映市場預期，不會實質影響到經濟表現。更值得關注的，相信就是最有可能觸發美股踏入熊市的事件－聯儲局加息及中美貿易摩擦。

2. 聯儲局加息
聯儲局加息之所以影響到股市表現，可在很大程度上歸因於市場的反應。所謂的借貸成本上升，抑或財富效應，都不會因聯儲局加息而立即影響到消費者行為和企業表現，但市場參與者的預期卻會反映在股市之上。最近期的聯儲局議息會議中，聯儲局維持利率不變，更表示會就加息指引作出修改。個人而言，我認為聯儲局的決定很大可能是因為中美貿易談判充滿不確定性。

3. 中美貿易困境
若中美貿易談判成功，美國經濟前景相對地明朗，這或會再度促使聯儲局考慮加息，美國股市又可能會因而再度受挫；若中美談判破裂，聯儲局很大可能會繼續維持現狀，停止加息，維持市場秩序。不過，若中美貿易問題進一步惡化，環球股市是絕對會遭殃的，美股亦難倖免。聯儲局暫緩加息的決定不時會取決於美國股市的表現，像早前聯儲局暗示加快加息的消息，便導致美股走勢疲弱。由此可見，聯儲局暫緩加息可以維持市場穩定，減低加息政策所造成的波動，但若美股的走勢由弱轉強，其一導致聯儲局暫緩加息的潛在因素便會被排除，加息周期延續的可能性又會大增。

簡而言之，美股在短中期內可以算得上是凶多吉少。不過，未來事只有未來人才知道，若以長線持有為目標，短中期的不確定性或會為投資者製造進場機會。個人而言，我會將資金分為兩注，第一注以現價進場，第二注用作後備。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

連你都出美爆post

短線唔明朗啫

我都有入美股ETF
持股期10-20年

唔爆就照持
爆咗就補

最主要唔睇好中美貿易

lm

VDC必需性消費類都唔錯，抗跌力還可以。
最近我不斷睇股災indicator，睇到我自己都有啲驚。尤其美債唔知點收科。

留意下先

美債其實大獲過中國

中國起碼發現問題嘗試處理
美國仲老味咁借

如果明知跌市都唔應該放 ?

買BND TLT 呢啲點睇

就係唔會知幾時
同埋跑贏大市只需熊市生存下去

我睇緊treasury yield spread同composite leading indicator判斷股災風險，我覺得美股就冧時應該會出個po。

我有諗過
最後決定買短債ETF
因為債同ETFs 唔同
你買張債 揸到到期 其實外圍利率高低唔會造成帳面損失
但ETF要維持duration 加息價跌佢會照做買賣

其實無咁易睇得出
歷史數據所得指標未必work

SHY？ 好低息

今年唔爆出年大選更加唔會爆

Vanguard Corporate Bond
我唔記得佢個code

何解

留名

我怕股災時會股債雙殺

08年係大選年
咪又係爆鑊甘

通常大選係幾時開始爆

Trump爭取連任
出年應該大牛市

唔係連任

TLT Treasury bond = risk free 應該唔會殺

既然樓主講到PE，其實同一張圖可以有好多唔同角度去睇........

其實可能無關係 只係咁岩

年期長 都會有明顯影響

我都係睇哩張
2008-09太誘張

普遍貴
我揀抗跌較強嘅 VPU

之前你話研究下VHT最後覺得唔岩?
人口增長+人口老化對醫療保健需求應該會愈黎愈大

係

我本身有諗
但目前最大目標係搵啲抗跌力多
醫用ETF係有前景 但我會遲啲先買

US Government Debt to GDP Ratio
08之後發生咗咩事？This time may be different

股災 減息 長債價更升吧

有係數據睇
CAPE

可能係加息搞到股災都唔定

幾有趣 咩網有哩啲嘢睇

如果跌到好似英國國債拿破崙戰爭嗰陣咁
直頭要按埋底褲all in la

醫保類抗跌力應該更強喎
睇返08年VPU大插30%，VHT都不動如山

加加減減 好似跳 tango 咁

睇睇先
業務上 公用穩好多
醫保前景我都覺得好吸引

應該都會加

sor我睇錯咗啲資料VHT 08年都有跌
不過VPU係跌咗45%，VHT大概30%

歷史上以10年期來講PE10 or PE有一定既predictive power，但其實連predictive power最勁既PE10都係解釋得到43%既variance (即係約25%既standard deviation)
1年期來講其實所有indicators都係接近bullshit
至於你講果d yield curve inversion, 加息，貿易戰之類，老實講係人都知既野都已經price in哂
所以講到話凶多吉少比較武斷，話50/50就合理d

以08年為例，跌至09時，跌幅最少依次為VDC(上綠線)、VHT(橙線)、VPU(下綠線)。
當然紅線QQQ回彈都好快，09年七月追翻大部分跌幅。

哩個比較好睇起步點

不過VHT係牛市表現都好吸引

我同意指標意義不大
但我認為 中美貿易嘅不可能性仲未納入哂股價

同埋哩啲嘢絕對可能成為觸發點

市場係敏感的 現時又出memo又咩咁 好似好樂觀
但一轉差 市場嘅反應係可以誇張

但起步點會影響到個長線表現 點睇

美股六七十年代個熊市主因係stagflation多過valuation crisis（從PE/CAPE既圖都可以見到當年高位既PE/CAPE雖然都算係偏高但未至於好誇張），至於stagflation我諗主因在於本來以為速戰速決既越戰變左做長期戰、取消金本位、石油危機等等，對當時既投資者來講我估都幾caught by surprise

我認為大多股災都係
Valuation -> trigger event -> crisis

會跌到幾多呢？

我呢個只係考慮抗跌力，所以起步點選喺08股災前，至少survive到，唔會俾人嚇到離開市場。
至於長線，VHT都係好吸引，基本上只有科技類回報先超過。

唔知

無理由買哂咁多隻

我認為定時定係咁入，到真係跌市先開始加注碼
咁我相信美國就算仆完跌完都翻到身既

合理

加息周期就完 今年加多一次only 點睇

都係估估下
我就覺得未完

真係減息先死

哩樣嘢好有趣

經濟好就加息 所以好事
減息即經濟真係好差
兩年事其實好矛盾
但睇返過去幾年每次加息消息公布
都好取決當時市場氣氛

其實點都要加架喇...

美爆

Nifty Fithy既事件可以令投資者明白到，好公司要配合好價格先係好既交易，巴老重倉既colacola就係好例子。

我明樓主個POINT係美國"爆"完都會復甦
但係咪可以分析吓衰退風險先到"爆"

SP高位2千9依家喺2千8已經有media吹衰退
上證高位5千三年後依家2千6市場又可以唔當係經濟衰退又冇media當佢"爆"
中國自己係美債最大持有國之一 中國嘅美債亦唔係買咗返嚟就咁擺
美債爆煲有咩logic可以大鑊過中國(?咩叫大鑊過中國我又唔明)
其實唔Make sense
如果美國真係觸發債務危機第一步都會係引發經濟衰退先 而唔係爆
長遠嚟講債有增無減未必係好事 但係唔係一件絕對壞事
美國架火車一日唔停 一日都唔會有人嗌落車
你一路丟啲美債碳落去燒架火車又點會停?
美發債量可以減 但係永遠唔會還
就算有能力還都唔會還 因為要繼續燒俾架火車行
所以現階段唔會有人睇到架火車會停 開慢啲都俾人屌喇
事實唔係美國冇能力去解決美債
而係冇需要去解決美債
有能力發少啲債已經可以好穩陣嘅時候去諗要還錢係唔係杞人憂天?

另外我意見係中美trade war只係戰場邊緣
實際戰場係世界主要貿易成員國對中國貿易地位取態
中國好明白一旦失去東南亞製造業出口領導優勢 中國必定爆煲
而中國一直以中低製造出口為主
中國維持現狀其它東南亞國家絕對有能力追趕(特別係越南)
逼使中國大力提倡中國2025自主研發
試圖將中國整個製造業生態圈"UPGRADE"
中國若然2025失敗+東南亞國家積極追上製造業產量
中國等如陷入永久衰退 呢啲就叫做爆
美國就係攞呢個POINT嚟同你打貿易戰
所以一開始我已經講呢個所謂trade "war"從來都唔係war

簡單啲講美國火車一日唔停 美債=nothing
加息減息亦只係平衡市場同操控資金流向(mostly between saving<>market) 唔係一個有好壞之分嘅行為
之前有位巴打形容得好啱
FED加息只係想集返啲氣可以有能力可以出萬佛朝中
唔等如佢真係要出萬佛朝中

btw
我都係個廢好吹吓水

其實我想第時有時間
寫下過去十大股災

其實都唔好話爆唔爆 經濟衰唔衰

美市pe唔平 又唔係超貴 叫做中上
個人認為上升有限 下跌空間大啲
所以轉下錢入保守嘢穩陣啲

大陸問題基本上係全國性

不過政府都叫曾經嘗試
近排好似又無點搞

有就一定
不過等十年先一次唔係辦法

最理想係盡快爆但下年年中升番
如果唔係下年大選之後應該會爆到冚家富貴

希望啦

我9估簽完貿易戰升多浸應該收皮

簽得成先算
中方大機會懶帳等佢落台

加25%關稅，你真係覺得中央想全民務農？

簽得成中國可能仲大獲

其實等佢跌完再返彈都唔係最賺，反而係橫移一陣又跌少少又倒升好幾下
所以都係keep住定期放錢加準備現金流應付佢跌

保持流動性越平越買

中美貿易談判成功 股市仆街 唔成功又仆街 唔洗炒股了

氣氛問題啦

簽得成。因為習大大想侵侵3月1唔加關稅。
要記住一樣野。中國係無合約精神呢個概念。
所以我預今年牛市。至於牛到幾時就要睇中美簽既比中國所有條件要達到既期限（即係開放市場等）習大大一直都講逐步開放。所以一定係慢慢拖。但侵侵因為大選原因想政續好。所以就同佢玩。因為到時真係大條道理話佢當時簽好左。而加乜都達唔到。準備開戰。（唔似WTO咁。美國唔可以直接開佢波）。而習大大最錯既就係簽左今次貿易協議（即係你擺到明預左玩九美國）請大家mark底以上劇本。神預言

PS:如果習大大唔簽。我就覺得佢醒。因為佢知道簽左既後果。
如果佢簽左。歷史書將會寫佢遺臭萬年

大佬。談判成功點會仆街呀。升多一浸呀。港股32000或35000先正式熊市

一係談判決裂。即刻熊市

比你會點做？侵侵同習大大都知寧願升多一浸啦

咁明顯既答案

簽咗 中國經濟摺得

都話左簽,但其實做樣。根本唔做
唔簽。而加即摺。

回想返美國大選
個個睇好希拉利的政治能力
投票當日 希拉利被視為利好未來經濟的因素
佢票多 美股即彈上
佢票少 又即彈落
去到最後佢輸咗
個市又比人推咗上去

所以 一切都係市場反映
無人可以估到

中國係咪完咗

我覺得係hihi媒體。所以大選一定唔再信媒體

樓主講嘅 唔係我講

係會仆街。但呢個係最終結果。前面升多浸

哩啲嘢真係無人估到
只係後期大家屈個理由落去

我的做法是 保住間廠
不要多粒糖

遲早都會向下插 問題只係睇係邊件事引發

至於你話係咪已經price in左都有好大疑問 依家個市準備上返去之前個高位 但依家同嗰陣比其實多左好多負面因素
yield curve inversion 代表好多資金已經流入長年期國債避險 但同時股市又向上 咁即係想點
最理想當然係市場進入平衡 可以維持到
但依家EU 同內地啲數據都唔理想 都係靠美國頂 萬一美國啲數據都開始轉方向

當時就係媒體吹呢個形象出黎（女人做就會大升。女人做唔到就大跌）但而加諗深一層。屌。侵侵係生意人呀。佢當選呀

我反而覺得今次升浪根本就係貿易戰談裂做出黎。上年呢個時間侵侵準備加徵關稅又差唔多呢個位。唔怪得好巧合？如果12月無話準備談判。根本而加仲係26500左右

不過侵侵當選真係好事
起碼收中國皮
成日做埋哂啲陰濕嘢偷機密又搞人啲基建
唔係侵侵帶起頭
歐盟果堆嘢仲傻痴痴比華為搞完都唔知咩事

總知好的時候不要太進取
其實有啲利淡因素仍存在
但比侵侵Twitter 講幾句就蓋過咗件事

上年係熱到話今年要加四年息喎 依家已經轉晒口風話維持甚至減息喎 究竟係咩支持住呢個升浪

減息應該唔會 做到哩步啫係經濟真係好差

英國脫歐no deal

同時都多左利好因素
加息預期降溫、有機會停止收水
貿易戰「似乎」有得傾
我唔係話個市必定會升落去
不過當人相信左一樣野既時候就好容易會無視左contradictory既資訊
同樣舊年美股升爆廠果時好多好友都無視哂樓主講果d不利因素
Crystal ball is always cloudy
而市場往往都係懲罰過度自信既人

長供巴郡，你渣十年，二十年既話，洗咩理大市

篇文一睇就知無料...

咩叫個人而言美股質素好過港股呀

又話可口可樂成功因爲獨特口味

笑死

好文

想問吓如果新手咩都唔識但係想開始試吓月供2800嘅話
應該用邊間銀行搞月供戶口會抵啲？

如果你儲錢可以忍到手唔亂洗 咁最好係學下自己做分析睇啱位先入市 月供只係逼自己儲錢 平均成本其實好on9 個市升都算 如果跌咪變左溝貨
新手買下hsbc 823收下息好過 2800就算鳩數啦 跌又有份跌 升又唔升得好

用咩平台？

其實都算唔大洗同埋有心想學吓點樣分析
但係一直都唔知應該點樣學起
想問吓咁多位大佬係點樣學起嘅？

我記得你唔會time the market
其實係咪對你部署完全無影響
你係定期入定點
會唔會有部署

巴郡同大指數好似差不多

啊補充返我只係個仲讀緊書嘅小薯仔
每個月幫人補習大約有$4000閒錢
本金好似唔多所以先諗緊月供會唔會好啲

對比返美股
其實港股跑上果堆 大部分都唔係實力壟斷
E.g. 3 係國策推動 823 政府搞出黎
1038都係靠收靠

美國企業走得出果班 好多都係自身產品優勢
例如m記快餐文化 真係好無敵

多謝

好過大市

供1038

我反對你對月供的批評
月供平均成本化係跌市非常有效
不過散戶錢少唔明顯啫

匯豐

你係點買季供？
隻嘢好貴

我覺得巴郡已經出現咗太多錢嘅問題

如果跟返佢自己果套 最好將錢集中幾隻有信心嘅股
但佢太多錢 買哂有信心嘅股都仲淨一大堆錢 焗住要買堆佢第二心水股 個效能就低咗

買B股唔貴

研究下先

唔好用自己果套睇巴郡
咁多年黎既效績已經係證明，買得巴郡就預左只要信不要怕

佢係好勁
但佢咁老
洗唔洗考慮下繼承人風險

我嘅意思就係如果你明知係跌市 點解唔儲埋等更平嘅時候先入貨 你月供嘅平均成本係高過等到佢打橫行先入貨嘅成本

佢老人家瓜左更加要入貨，佢瓜左佢啲股唔會瓜，我絕對相信巴老搵繼承人既眼光

哩個都係一個令人掙扎嘅問題

進取啲同無咁進取嘅分別
好難話邊個好啲

又有道理諗諗先

巴老瓜左—》市場恐慌—〉錯價—》大手入—〉重回價值

有無諗過有咩意外會影響到個排序

心態，持貨能力

你人手供？

我仲要考慮堆手續費

本人覺得恐怖嘅係大市升時，EDZ呢啲熊市etf都照升升好明顯有人儲緊貨

已經對美爆急不及待
瘋狂入貨

哩啲好高風險

買公用股係牛市係賺少咗
買逆向係會蝕錢 仲要個價唔貼市

可能要等多3/4年

人手供同你銀行月供一樣，，月供仲少左麻煩添

美股好少月供plan?

我已經追蹤呢隻嘢三年，之前一直都係同道指反向大約三倍，但係呢幾個月開始唔跟，有時仲會跟住道指升

我有玩過港股上果啲
幾驚辛苦平手
唔會再掂

多人睇跌？

港股始終對比以前，好易受到大陸市場影響
所以兩年前開左美股戶口都立即搬資金過去美股
雖然美國唔知點道幾時爆，但爆始終都會返到生
因為美國唔少公司基本面好，有能力經歷衰退時期既美國
至於中國話就話控制自己手，但始終有一日會爆，咁爆起上黎基本上連鎖反應

美國好多國際性大企業
跌市真係要汁下

可樂